\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-casos-de-uso}
\vspace{-1cm}

% Define contador e identificador para casos de uso.
% Usar \UC\label{rf-nome-do-label} para cada caso de uso definido.
\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso corresponde a uma tentativa de descrever a relação das funcionalidades do sistema com cada um de seus atores. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-atores}.

% Tabela de atores.
\begin{longtable}{|p{3cm}|p{12cm}|}
	\caption{Descrição dos atores envolvidos nos casos de uso.}
	\label{tbl-casos-de-uso-atores} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Ator} & \textbf{Descrição} \\\hline		
	\endhead
	
	% Especificar os atores abaixo, substituindo os exemplos.
	Administrador do Sistema & Pessoa responsável pelo cadastro inicial dos usuários dentro do sistema. \\\hline
	
	Chefe de Departamento & Professor responsável por coordenar e supervisionar todas as atividades da competência do departamento. Deve conceder acesso aos outros usuários do departamento. \\\hline
	
	Subchefe de Departamento & Professor responsável por coordenar e supervisionar todas as atividades da competência do departamento, na ausência do Chefe de Departamento. Deve conceder acesso aos outros usuários do departamento. \\\hline
	
	Secretário(a) do Departamento & Encarregado da execução de todos os serviços administrativos do departamento, incluindo concessão de acesso aos usuários. \\\hline
	
	Coordenador(a) de Curso de Graduação & Professor responsável por representar oficialmente o colegiado do curso de graduação. Deve poder conceder acesso aos usuários relacionados ao curso de graduação. \\\hline
	
	Subcoordenador(a) de Curso de Graduação & Professor responsável por representar oficialmente o colegiado do curso de graduação na ausência do coordenador. Deve poder conceder acesso aos usuários relacionados ao curso de graduação. \\\hline
	
	Secretario(a) do Colegiado da Graduação & Encarregado da execução de todos os serviços administrativos do curso de graduação, incluindo concessão de acesso aos usuários. \\\hline
	
	Coordenador(a) PPG & Professor responsável por representar oficialmente o colegiado de um programa de pós-graduação (PPG). Deve poder conceder acesso aos acadêmicos participantes de um PPG. \\\hline
	
	Subcoordenador(a) PPG & Professor responsável por representar oficialmente o colegiado PPG na ausência do coordenador. Deve poder conceder acesso aos acadêmicos participantes de um PPG. \\\hline
	
	Secretario(a) PPG & Encarregado da execução de todos os serviços administrativos do PPG, incluindo concessão de acesso aos acadêmicos. \\\hline

\end{longtable}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, organizados por subsistema. Foi decidido que todos os casos de uso, incluindo as seções~\ref{sec-casos-de-uso-subsistema-departamento}, ~\ref{sec-casos-de-uso-subsistema-graduacao} e ~\ref{sec-casos-de-uso-subsistema-ppg} servirão apenas para dar uma visão geral, em formato diagramático, do módulo, julgando-se que que o que foi documentado nas estórias de usuário é o suficiente.

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-admin} apresenta o diagrama de casos do administrador do sistema.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/Diagrama_caso_de_uso_admin.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do administrador do sistema.}
	\label{fig-casos-de-uso-admin}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, consulta, alteração e exclusão (CRUDs), são descritos na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-admin}.

% Tabela de casos de uso cadastrais.
\begin{longtable}{|c|p{11cm}|p{2.2cm}|}
	\caption{Caso de uso cadastrais do administrador do sistema.}
	\label{tbl-casos-de-uso-admin} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endhead
	
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-centro} & Gerenciar cadastro de centro de ensino & 
	\ref{us-cadastrar-centros}
    \\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-departamento} & Gerenciar cadastro de departamento & 
    \ref{us-cadastrar-departamentos}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-ppg} & Gerenciar cadastro de programa de pós-graduação & 
	\ref{us-cadastrar-programas-ppg}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-curso-graduacao} & Gerenciar cadastro de curso de graduação & 
	\ref{us-cadastrar-curso-graduacao}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-curso-pos-graduacao} & Gerenciar cadastro de curso de pós-graduação & 
	\ref{us-cadastrar-curso-pos-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-academicos} & Gerenciar cadastro de acadêmicos & 
	\ref{us-admin-cadastrar-academicos}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-atribuicao-papeis-academicos} & Gerenciar atribuição de papeis a acadêmicos & 
	\ref{us-atribuir-papeis-academicos}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-chefia-departamento} & Gerenciar cadastro de chefe ou subchefe do departamento & 
	\ref{us-admin-cadastrar-chefia-departamento}
	\\\hline

	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-secretaria-departamento} & Gerenciar cadastro de Secretário(a) do Departamento & 
	\ref{us-admin-cadastrar-secretarios-departamento}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-representante-departamento} & Gerenciar cadastro de representante discente do departamento & 
	\ref{us-admin-cadastrar-representante-departamento}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-lotacao-departamento} & Gerenciar cadastro de acadêmico lotado em departamento & 
	\ref{us-admin-lotacao-departamento}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-coordenacao-graduacao} & Gerenciar cadastro de coordenador(a) ou subcoordenador(a) de curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-secretaria-graduacao} & Gerenciar cadastro de secretario(a) de curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-secretarios-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-representante-graduacao} & Gerenciar cadastro de representante discente de curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-representante-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-coordenacao-estagio-graduacao} & Gerenciar cadastro de coordenador(a) de estágio de curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-estagio-grad}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-matricula-academico-graduacao} & Gerenciar matricula de acadêmico em curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-matricula-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-membro-colegiado-graduacao} & Gerenciar cadastro de membro de colegiado de curso de graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-membro-colegiado-grad}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-coordenacao-ppg} & Gerenciar cadastro de coordenador(a) e subcoordenador(a) de PPG & 
	\ref{us-admin-cadastrar-coordenacao-ppg}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-secretaria-ppg} & Gerenciar cadastro de secretario(a) de  PPG &
	\ref{us-admin-cadastrar-secretarios-ppg}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-representante-ppg} & Gerenciar cadastro de representante discente de PPG &
	\ref{us-admin-cadastrar-representante-ppg}
	\\\hline
	
	\UC\label{uc-gerenciar-matricula-academico-ppg} & Gerenciar matricula de acadêmico em curso de pós-graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-matricula-ppg}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-membro-colegiado-ppg} & Gerenciar cadastro de membro de colegiado de curso de pós-graduação & 
	\ref{us-admin-cadastrar-membro-colegiado-ppg}
	\\\hline
		
	\UC\label{uc-gerenciar-cadastro-membro-ppg} & Gerenciar cadastro de membro de PPG & 
	\ref{us-admin-cadastrar-membro-programa-ppg}
	\\\hline

\end{longtable}

\pagebreak
\section{Subsistema Departamento}
\label{sec-casos-de-uso-subsistema-departamento}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-subsistema-departamento} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Departamento.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/Diagrama_caso_de_uso_departamento.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Departamento.}
	\label{fig-casos-de-uso-subsistema-departamento}
\end{figure}
\pagebreak

A seguir, são apresentadas as descrições dos casos de uso identificados, na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-departamento}.

\begin{longtable}{|c|p{10cm}|p{2.2cm}|}
	\caption{Caso de uso do subsistema Departamento.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-departamento} \\\hline 
	
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endhead
	
	\UC\label{uc-registrar-chefia-departamento} & Indicar Chefe ou Subchefe do Departamento
		& \ref{us-registrar-chefia-departamento}
		\\\hline

	\UC\label{uc-indicar-secretarios-departamento} & Indicar Secretário do Departamento
		& \ref{us-indicar-secretarios-departamento}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-indicar-representante-departamento} & Indicar Representante Discente em Departamento
		& \ref{us-indicar-representante-departamento}
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-registrar-lotacao-departamento} & Indicar Acadêmico Lotado em Departamento
		& \ref{us-registrar-lotacao-departamento}
		\\\hline
\end{longtable}

\pagebreak
\section{Subsistema Graduação}
\label{sec-casos-de-uso-subsistema-graduacao}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-subsistema-graduacao} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Graduação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/Diagrama_caso_de_uso_graduacao.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Graduação.}
	\label{fig-casos-de-uso-subsistema-graduacao}
\end{figure}
\pagebreak

A seguir, são apresentadas as descrições dos casos de uso identificados, na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-graduacao}. Foi decidido que os casos de uso da Seção~\ref{sec-casos-de-uso-subsistema-graduacao} servirão apenas para dar uma visão geral, em formato diagramático, do módulo, julgando-se que que o que foi documentado nas estórias de usuário é o suficiente.

\begin{longtable}{|c|p{10.5cm}|p{2.2cm}|}
	\caption{Caso de uso do subsistema Graduação.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-graduacao} \\\hline 

	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endhead
	
	\UC\label{uc-registrar-coordenacao-grad} & Indicar coordenador(a) ou subcoordenador(a) de curso de graduação
		& \ref{us-registrar-coordenacao-grad}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-indicar-secretarios-grad} & Indicar secretario(a) de curso de graduação
		& \ref{us-indicar-secretarios-grad}
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-indicar-representante-grad} & Indicar representante discente de curso de graduação
		& \ref{us-indicar-representante-grad}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-registrar-coordenacao-estagio-grad} & Indicar coordenador(a) de estágio de curso de graduação
		& \ref{us-registrar-coordenacao-estagio-grad}
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-matricular-estudantes-grad} & Matricular estudante em curso de graduação
		& \ref{us-matricular-estudantes-grad}
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-registrar-membro-colegiado-grad} & Indicar membro(a) de colegiado de curso de graduação
		& \ref{us-registrar-membro-colegiado-grad}
		\\\hline
\end{longtable}

\pagebreak
\section{Subsistema PPG}
\label{sec-casos-de-uso-subsistema-ppg}

A Figura~\ref{fig-casos-de-uso-subsistema-ppg} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema PPG.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/Diagrama_caso_de_uso_ppg.png}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema PPG.}
	\label{fig-casos-de-uso-subsistema-ppg}
\end{figure}
\pagebreak

A seguir, são apresentadas as descrições dos casos de uso identificados, na Tabela~\ref{tbl-casos-de-uso-subsistema-ppg}. Foi decidido que os casos de uso da Seção~\ref{sec-casos-de-uso-subsistema-ppg} servirão apenas para dar uma visão geral, em formato diagramático, do módulo, julgando-se que que o que foi documentado nas estórias de usuário é o suficiente.

% Tabela de casos de uso cadastrais.
\begin{longtable}{|c|p{10cm}|p{2.2cm}|}
	\caption{Caso de uso cadastrais do subsistema PPG.}
	\label{tbl-casos-de-uso-subsistema-ppg} \\\hline 
	
	% Cabeçalho e repetição do mesmo em cada nova página. Manter como está.
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos}\\\hline	
	\endfirsthead
	\hline
	\rowcolor{lightgray}
	\textbf{Id} & \textbf{Nome} & \textbf{Requisitos} \\\hline	
	\endhead
	
	\UC\label{uc-registrar-coordenacao-pos-grad} & Indicar coordenador(a) ou subcoordenador(a) de PPG
		& \ref{us-registrar-coordenacao-pos-grad}
		\\\hline
	
	\UC\label{uc-indicar-secretarios-pos-grad} & Indicar secretário(a) de PPG
		& \ref{us-indicar-secretarios-pos-grad}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-indicar-representante-pos-grad} & Indicar representante discente em PPG
		& \ref{us-indicar-representante-pos-grad}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-matricular-estudantes-pos-grad} & Indicar membro(a) de colegiado de PPG
		& \ref{us-matricular-estudantes-pos-grad}
		\\\hline

    \UC\label{uc-registrar-membro-colegiado-pos-grad} & Matricular estudante em curso de pós-graduação
		& \ref{us-registrar-membro-colegiado-pos-grad}
		\\\hline
		
	\UC\label{uc-registrar-membro-programa-ppg} & Indicar membro(a) de PPG
		& \ref{us-registrar-membro-programa-ppg}
		\\\hline
\end{longtable}